傷於財政 毀於金融

傷於財政 毀於金融

中國真正讀懂明史的人大概只有毛澤東。

郭沫若在《甲申三百年祭》中，將李自成的失敗歸咎於政治與軍事決策失當。這一結論似是而非。李自成進北京後，確實失誤頻頻。有三件事最具有代表性：義軍劫掠京城；激反吳三桂；錯殺李岩。這些事件從直觀的角度看，確實屬於政治和軍事範疇，但卻有著深刻的經濟背景。李自成真正的問題出自於財政。 “迎闖王，不納糧”。一句話就斷絕了李自成的正規財政來源。起義軍的財政來源竟是吃大戶，這種劫掠型財政，必然演變成為進入北京後的“驕縱”。沒有系統的財政建設，地方官吏無錢正常運作，只有反正或降清。部屬看不到成功的希望，必然思去，殺李岩實屬無奈。李自成由於不懂經濟，最終輸掉了政治和軍事。中國歷史學家治史太過重視政治與軍事，疏忽了問題的本質，那就是經濟。其中，最核心的就是財政。

毛則不然。毛進北京，不僅僅注意了戒驕戒躁，不僅僅注意了政治協商，不僅僅注意了封官授銜。最要緊的是全面開始進行土地改革，並逐步開始城市工商業的改造，在此基礎上發行人民幣。毛牢牢地掌握了財政主動權。對於這一點，毛的對手蔣介石體會最深，在他的日記裡反复提及這一點，並十分感佩。以此為鑑，蔣介石在台灣進行了土地改革，並獲得了空前的成功。培育經濟，保障供給，建立一套行之有效的財政政策與製度，這才是毛澤東高明之處。

事實上，古今中外王朝興衰大體上都與財政有關。公共財政政策是雙刃劍，搞得好就是昌明盛世，搞得不好就是國破家亡。

中國在計劃經濟時代有一套完整有效的財政政策。中國建國後的迅速發展主要依靠這套系統有效的財政政策。時至今日，中國政府有效的經濟管理依然是依靠這套體系。

然而，隨著中國改革開放的深入，特別是市場經濟的建立與完善，中國的財政體制已經不適應新的經濟形勢，財政體制的變革勢在必行。由於管理層對於經濟的理解十分有限，特別是對於財政的理解過於膚淺，中國的財政政策處於被動調整狀態，公共財政政策被新興經濟勢力強力扭曲，成為中國經濟結構失衡的重要原因。公共財政政策已經演變為中國政府管理的亂源。

中國經濟學家不懂財政收入的含義。在財政收入問題上，中國過度依賴創造價值的課稅，而忽視資產增值的課稅。中國在市場化過程中，正在經歷迅速的資本化，國有財富的資本化本應提供巨大的財政收入，例如土地使用權的資本化，例如自然資源的資本化，例如國有企業股權的資本化，這些資產的資本化創造了巨額的財富。然而，中國政府卻沒有在資本化過程實現財政收入的巨額增長。更為嚴重的是，國家沒有得到應得的財富，亦沒有有效地轉化為國民福利，而是被動支持了大規模財富轉移。其中，一部分補貼了全世界；另一部分轉化為特殊利益集團的原始資本積累。

中國在財政收入問題上的失誤，性質十分惡劣。筆者認為，從經濟學的角度，國有資源屬於國民資產，轉移國有資源等同於向國民收稅。如果將國有資源資本化過程中，國民資產被剝奪視為特殊稅收的話，政府相當於向國民課取了巨額特種資源稅。如果這一判斷成立，中國近年的實際稅率可能遠遠不止所得稅率35％，實質稅率可能高達90％以上，可能是當今世界絕無僅有的高稅收國家。最為嚴重的不是稅收之重，而是這種殘酷的稅收沒有進入國庫，沒有轉移支付給國民。它們的主要部分在資本化過程中巧妙地流失了。這才是中國經濟結構失衡的原因。也可以說，這才是中國當今一切問題的真正原因所在。

中國的財政收入問題當然不僅僅存在於土地、資源、國有股權資本化方面。負利率政策也可以視同為一種特殊稅收；要素價格扭曲也可以視同為特殊稅收；環境破壞也可以視同為一種特殊稅收。只是這類稅收更為可怕，它們直接在政策層面就被轉移支付給特定人群了。

這就是為什麼，突然有哪麼多人，突然有了哪麼多的錢。這就是為什麼，緊縮的中國突然出現流動性氾濫。這就是為什麼，中國資產價格突然暴漲。這就是為什麼，中國突然需要建立和諧社會了。

中國的經濟學家不懂財政支出的含義。當由土地、資源、國有股權形成的一部分收入納入財政的時候（已經很可憐），它們被巧妙地列入預算外收支。這筆逃脫稅法和預算法約束的資金，成為各級政府的大金庫。於是，各級政府如此熱衷搞自身建設、搞市政建設、搞經濟建設。 “大砲一響，黃金萬兩。”不搞建設，就沒有經濟權利，就沒有腐敗機遇。卻沒有人認真思考如何將這筆本屬於國民的財富轉化為國民福利。看到政府部門高樓林立，看到政府官員豪宅小蜜，誰能說那隻是一個人生觀、世界觀問題？

公共財政政策的嚴重問題會最終導致國民經濟結構嚴重失衡。在形式上，最終表達為金融問題。中國歷代王朝在公共財政政策失誤之後，無一例外最終濫用金融政策。就本質而言，由於正規財政收入流失，政府就必須透支政府信用。在沒有法幣的古代只能加徵稅賦；在有法幣的的現代就是通貨膨脹。剔除那些虛偽的專業說辭，歷史的輪迴在本質上絲毫沒有改變。筆者將之概括為：傷於財政，毀於金融。

在中國歷史的盛世王朝中，常常會有一些經邦濟世的偉大人才。中國人不會稱之為經濟學家。就如同中國人不會用偉大的經濟學家盛讚毛澤東和鄧小平一樣。但是，經邦濟世之才必須懂經濟。否則，就難以避免李自成式的悲劇。尤其必須精通公共財政。有趣的是，精通公共財政並不需要高深的經濟學理論。中國就有陳雲這樣並非經濟學家的公共財政專家，並且具有大師級水準。而在經濟學家滿街走的當代中國，管理層中竟然無人通曉公共財政政策。以至於管理層反復被誤導，反復被欺騙，反復被利用。實在令人費解。筆者一向認為，李岩被殺，不能全怪牛金星的無恥出賣，他的那句“迎闖王，不納糧”，早已種下了自己的死因。中國的所謂經濟學家們，比李岩和牛金星強多少呢？那些活躍的政治化妝師和經濟投機師們可以經邦濟世嗎？

在西方發達國家，經濟學家主要是知識的傳播者，偶爾也用來做金融產品推銷員。基本上沒有登堂入室的機會。道理很簡單，經濟學知識是經邦濟世的必要條件，卻遠遠不是充分條件。書生誤國，古今中外皆如此。這還是客氣的。因為，我們真的不知道中國的當代經濟學家有多少是無間道。前蘇聯的猝死不就是毀在這些人手上嗎。中國那些僱用經濟學家們（由金融機構付酬的洋鬼子和假洋鬼子），像極了不拿槍的第五縱隊。況且，實在看不懂，中國的管理層怎麼一下子都變成了博士和教授？中國公共財政政策被糟蹋成這個樣子，管理者學識的粗俗淺陋令人震驚，竟然還敢豬鼻子插蔥裝相。若不是愚蠢，是否意味著背叛和出賣？

中國公共財政政策嚴重扭曲的問題實在不容漠視了。筆者再一次強調：傷於財政，毀於金融。管理層一定要高度警覺。

筆者認為，必須將支離破碎分散於多個部委的公共財政政策統一管理；必須將公共財政政策置於法律約束之中；必須將公共財政政策的製定、執行、監督分離；必須將公共財政政策形成、執行、結果透明化；必須將涉及公共財政政策的金融政策（利率和匯率）、價格政策、環境政策納入統一管理；必須將政治化妝師和僱用經濟師剔除中國公共財政政策的決策和執行過程；必須盡快培養和使用陳雲式的經邦濟世之才管理中國經濟。

筆者相信，中國會從歷史的教訓中獲得有益啟示，建立適合中國國情的，有中國特色的公共財政政策。並在此基礎上系統的建立包括金融政策在內的宏觀經濟政策體系。解決好目前經濟結構嚴重失衡的問題。真正建立和形成中國強大的國家競爭力。實現中國幾代人復興和崛起的夢想。

注：筆者以此文紀念建國58週年

作者：盧麒元 寫於2007-09-30

2008年美國金融危機
2008年四萬億大放水
2015年股市熔斷
2018年6月24日宣佈銀行降準0.5%，變相立刻向市場投放7000億現金(M1)，再放大7倍(M2)就變成49000億，今日中港股市卻大跌，救市失敗，公共財政政策失效
P.S. 有人話5倍，有人話7倍，但一夜間印35000億同印49000億，兩者分別唔大，都係天文數字

多年黎中國每次經歷經濟危機，前面出現兩個選項時：

A) 破舊立新
B) 飲鴆止渴

就往往揀左最差果個選項黎行，每況越下

中國未試過降準之後，股市咁難睇，反映市場對未來完全缺乏信心，假若降準都救唔到市，中國手上仲有乜野方法，可以解救而家既困局？

push

《人民幣信用基礎》中透漏了兩個秘密：

第一，人民幣當中存儲了中華人民共和國的巨額國家財富（如土地）。一九七九年前的人民幣的實質購買力是今天人民幣的100倍以上。如果考慮潛在的福利附加值，人民幣的幣值應為今天人民幣的200倍以上。那時候有1萬元人民幣比現在有兩百萬元要牛得多。

問題是，隱含在人民幣中的國家財富慢慢地不見了。

第二，人民幣是社會財富再分配的工具。資本主義社會有食利者階層。食利的意思就是吃資本利得。這也就是“人民群眾的資產性收益”。在金本位狀態下，就算不是高利貸，複式的利息回報也是驚人的。那就意味著中國勞動者的勞動結餘將形成他們的資產性收益。舉例，三十年前存款10000元，現在至少應該擁有200萬元。中國的中產階級早就應該出現了。顯然，人民幣在最近三十年喪失了價值存儲功能。

問題是，存儲在人民幣中的勞動結餘被悄悄地被轉移了。

轉移者的小名叫通貨膨脹，大名叫人民銀行。

經濟學是科學。科學揭示真理。真理永遠樸素。

通貨膨脹=超額發行貨幣=存款人財富減少=借款人財富增加。

借款人收益=資本收益+貨幣貶值-利息。

三十年貨幣貶值99%，意味著爺爺、奶奶、爸爸、媽媽JB的一生積蓄化為烏有；三十年通貨膨脹100倍，意味著借產階級已經成為超級富豪。

三十年來，存款人是人民，借款人是老闆。

這就是中國的財富故事。這就是中國人的財富人生。

於是，中國出現了借產階級。借產階級很快就會變成資產階級。這就是房地產的秘密。

筆者看到關於房地產的爭論感到可笑。真正操縱房地產價格的當然不是地產商，當然更不是地方政府。真正操縱房地產價格的是央行。央行的方法非常簡單：加速通貨膨脹！想起來有點兒滑稽，不停地替人民印錢，不停地幫老闆借錢，不停地給人民通脹。於是，房價就像插上了翅膀。

德國經濟學家希梅爾說過：紙幣是道德的產物。筆者再作一點延伸：紙幣是道德的尺度。紙幣可以充分體現鑄幣者的道德取向和道德水準。道德才是信用的根本之所在。任何金融理論和金融技術一旦脫離道德約束只能成為騙術。

人民創造的財富到哪裡去了？爺爺、奶奶、爸爸、媽媽JB的存款價值到哪裡去了？

誰同意的？誰批准的？誰操作的？我們的貨幣，人民幣，三十年貶值99%！而且，還將加速貶值！

筆者曾經著文《傷於財政毀於金融》。筆者認為，古今中外，歷朝歷代，無不是傷於財政而毀於金融。

新中國的建國者們意圖超越大明、晚清、民國的歷史宿命。他們將決定中國人歷史命運的鑄幣權交還給了人民。並以人民的名義命名了人民的貨幣。然而，今天中國的貨幣政策是否由人民來決定呢？

三十年來，中國最大的不公是金融權力的不公平。一些人在劫掠，一些人在被劫掠。這些劫掠無影、無聲、和平、寧靜。人民看到的是一些細碎的現象，人民並不了解真相。人民只是奇怪，凡是與金融沾邊的人都先富起來了。

- 盧麒元

最後，Quote翻白居易既賣炭翁

賣炭翁，伐薪燒炭南山中。
滿面塵灰煙火色，兩鬢蒼蒼十指黑。
賣炭得錢何所營，身上衣裳口中食。
可憐身上衣正單，心憂炭賤願天寒。
夜來城上一尺雪，曉駕炭車輾冰轍。
牛困人飢日已高，市南門外泥中歇。
翩翩兩騎來是誰，黃衣使者白衫兒。
手把文書口稱敕，迴車叱牛牽向北。
一車炭，千餘斤，官使驅將惜不得。
半匹紅紗一丈綾，繫向牛頭充炭直。

你努力工作，節儉儲蓄，死慳死抵，到最後所得既些少雞碎，轉過頭就被各種不負責任，全無道德既公共財政政策，所導致既資產泡沬，完全碌光豬

相反，你舉債炒樓，或者做其它高風險投資，投機活動，反而你就由借債階級，變成資產階級

賣炭翁寫於1200年前，到今時今日，情況依然相似

支持愛巴 睇完有少少唔明 等我再睇睇

簡單講

就係昨日降準，今日大跌，足以證明中國公共財政政策已失效

公共財政政策比共產黨玩撚爛左呀！！！！

結果就係全民埋單，資產瘋狂升值，通貨澎漲，債務澎漲，貨幣貶值，民生疾苦，全無正面幫助！！！

愛巴會唔會講呢幾日退休軍人單野

支持愛巴 慢慢睇

退休軍人唔會出大事啦
軍隊政委同而家班現役軍人講，邊個唔撚打柒D退伍軍人，邊個退役就無安置費
邊個打退伍軍人打得最大力，保證退役後一線城市公務員職位等住你
保證D現役軍人打D退伍軍人落力過六四
始終呢一刻習總未出現重大失敗

例如：
股市大跌
樓市大跌
軍事失敗
人民幣大跌
同Trump簽左D喪權割地條款

係呢D位，先有機會出現軍事嘩變

估唔到大陸比歐美更早玩爛expansionary policy
今日一印 惡性通脹應該不遠

今日成件事真係好壞好核凸好難睇

Trump係迫撚到中南海D人痴鳩左線

定係佢地本身個道德底線係一個Negative Number？

Lm

想問愛巴
下半年香港股市是咪凶多吉少

我係到等緊習總正式投降

中美貿易戰全面解決，好似北韓核危機，果下終極一彈哦！

有線中國組

【內地媒體低調回應中、美貿易戰】
【「不升級、不擴大、不粗俗攻擊特朗普、不再提2025」】

網上流傳了一份北京「網管辦」向媒體下達的指令，要求各傳媒在報道中、美貿易戰時統一口徑，主要以下幾點：

1/.再次強調不再使用中國製造2025，否則追責；
2/.採訪各部門推薦的經濟專家，展示經濟持續穩定向好；
3/.要做好持久戰準備，淡化股市與貿易戰關係；
4/.不要向特朗普粗俗攻擊，不要搞成罵戰；
5/.不轉載特朗普、美政府發言人和官員的言論；
6/.劉鶴表示，貿易戰要理性冷靜......輿論要把握有度，不升級、不擴大範圍，要精准精細化打擊；

事實上，領導人過去一個星期已沒有提過2025中國製造計劃，中央媒體如人民日報、新華社的頭版新聞，也沒有了中國製造2025這個字眼。

中國製造2025都唔撚比再講，再講就Ban，半隻腳跪左落黎啦

股市跌唔係樓市都跌咩
股市行前樓市最少半年

失效啦

股市越跌，樓市越要上

錢印多左，但大家對經濟前景無信心，結果就想將舊錢買落最保值既野上面

眼前有乜野買得過？走資去英美澳加走唔到

咪搵個最就腳囉，香港嘛

其實成個故事係咪咁：

習總上台後
一步一步咁企圖取代美帝
做世界大佬

點知就俾侵侵呢個狂人
一眼睇穿習總套路
侵侵要中國乖乖地做啊二
就世界和平
有錢齊齊揾

但如果你係要爭做大佬
我就搞到你焦頭爛額

我都係咁唸呀

呢一刻Trump收服左金仔之後，開價一定會大到不得之了

1. 唔好唸武力侵台，我保硬佢
2. 你話起4架航母，麻煩你拆左第4條航母既龍骨
3. 南海3個人工島，要徹軍，要停止開發
4. 停止中國製造2025
5. 所有關稅要降低至美國水平
6. 全面開放市場 (網絡長城要拆，金融保險要全面開放)
7. 全面保護美國知識產權，可以跨境執法
8. 定期Review以上7項

假若Trump真係做得成以上8件事，佢真係準備做多屆總統都得

唔使做得成，keep住個勢打贏國都夠

想請教愛巴

咁嚮西方世界

當國家央行一樣不斷玩通脹政策

佢哋政府又有乜方法去防止玩爛個國家同人民？

就住放水呢一點

中國同其他國家最致命嘅分別係咩？

西方國家會容許爆
中國唔容許失敗
因為人地有政黨輪替，A黨爆，B黨上收拾殘局，到B黨爆，A黨又上翻
中國假若爆，習總就只有被清算，被推翻，被遺臭萬年
所以中國唔爆得

中國只要閉關鎖國就唔洗再驚美國

點解走到黎香港，走唔到去英美澳加？

走黎香港係大陸眼中已經係走資，佢而家要鎖住係大陸企業，樓市，而唔係益你香港

我睇Twitter話D人山東過數過25萬去澳洲都無理由Reject
但落黎香港仲未有事哦

如果黎到香港，由香港過咪得囉，你之前都識講香港係黑錢天堂，我係大陸仔一定唔會放係香港等你抄家

Why not both?
其實佢應該要好似FED咁吹下風測下市場水溫先
睇下expectation炒唔炒得起
炒得起先放水 炒唔起就再觀望下
依家咁樣直接柒左 好傷佢地個reputation

歐美資本主義玩到無資源先會爛

香港買樓唔當走資?

大陸人，大陸身份證，轉錢買香港樓係走資
大陸人，有香港身份證，用香港身份買樓條路仲通

哇你講到咁....
真係唔想trump贏呀

咁就仆街

啲樓仲想升到幾時

我而加高位買左365。想跳樓

In DDR4 I trust

而加中興單野搞到咁。跌到2蚊先出dd4就死啦

中興同華為、紫光呢D唔同

中興係違反聯合國禁令，賣野比伊朗

華為無上市，佢係共產主義公有制，全公司成員共同持股，大家無得買

咁多間大陸做晶片，邊間最接近西方技術水平？

今次貿易戰，震怕坐浪，就輸哂

誠哥呢刻都撈貨，你比大戶震貨？

我都係果句，今次貿易戰幾傷，和解果刻就彈幾大力

中國未試過降準之後，股市咁難睇

無野呀 呢度係咪財經台
睇開股都知 中央降準 最近都係對股市 跌多過升

又少少野吹撚到驚世大發現咁

同意

貿易戰唔係評論講到咁大件事
最起碼對中美唔係咁大件事，反而可能對某d小國緊要d
我覺得貿易戰只係侵侵發現世貿既全球一體化唔work，急住要改既行動

有問題就解決提出問題嘅人，中國真係痴撚線
果時讀econ問prof點解明明gdp 8%增長好撚高都好似講到衰退緊咁，prof答大陸gdp有國情唔係咁計
如果房地產佔左9成，又難怪保8都好似乞食咁

睇死林病今次被人召回北京係要限制走資同貿戰對策

我都冷敲呢樣!

講開又講，點為之支爆？

限制走資第一步就交係香港買樓既大陸人名單上去

有邊個西方國家唔係咁啊 香港咪一q樣, 人地仲叫做有生產力,錢點貶都好響自己地方換衣食住行都唔係好難, 香港? 比上面講緊既再嚴重100倍啦

講大話：

無料，露底：

不了了之，落荒而逃

Source : P.13
越黎越少有錢佬買樓投資

愛康健 = 垃圾廢柴騙子
其信徒 = 白癡低能弱智

其他國家唔知，但美國的話，2008年個時聯儲局大量買債去放水，但同時推出一個政策，Interest on excessive reserves (IOER)。簡單啲黎講就係將錢放係聯儲局會有利息。由於銀行一時間太多錢，又擔心亂咁借出去會有壞賬風險，所以將大量資金放返落聯儲局，令到當時新增流動性並無一次過流入市場，防止惡性通脹發生。

自稱2014年買樓仲要full pay

被踢爆後，講一句對唔撚住之後，落荒而逃

而家，面懵懵，扮無事發生，繼續講世界經濟大局，繼續講樓市。

面皮厚若此，古今海內外，無一人能及。

偉大既燈神

美國版外匯基金票據

愛康健自稱：

1) 自稱持有恒基股票，但原來係作。
2) 自稱買樓，仲要full pay ，但原來係作。

請問何來有碗話碗，有碟話碟？

愛康健自稱
有分析，
有眼光，
有supporting，
有insight ：

請問：

1月佢話越來越小有錢佬買樓，
6月佢話2018下半年樓市升多10%，
又係基於什麼分析、眼光、supporting、insight 呢？

愛康健根據自己嘅分析、眼光、supporting、insight，
稱貿易戰絕對搞得掂：

請問各位低能弱智白癡嘅信徒，而家結果係點？

你都識講分析，邊有一定o岩咖............

依家唔係講佢所謂既分析係點
係講佢講大話 話自己full pay 買公屋之後俾人踢爆
話自己重倉恆地,但連恆地送紅股都唔知
炒人篇文扮自己出,咁既人連誠信都無
你睇下佢有無回應過自己係咪呃人啦

我希望這正是你心中果句

其實對上幾次降準都係跌市

請教一下愛巴

購買力唔好話中國，就算香港係呢30年間應該都眨左90幾%
但同樣道理，人工都係呢30年間增長左幾十倍
唔計小農dna思想導致啲人對磚頭有特別情義結之外，其實普遍既消費水平其實都依然係on track
每個年代都有窮撚廢柴 只係child登特別多
市面上啲人既消費能力依然幾強勁(夾硬做樓奴另計)

其實有幾疾苦？求指點

睇睇2015年開始間野買左D乜, 果堆股票同31 Dec 2017 個股價升定跌
再睇睇佢2014-2017個營業收入
大把資料年報有得睇

52周新高果日, 成交額幾大, 諗下最後咩人接晒D貨

有料既人唔一定要講

冇料既亂吹亂up.

字多小又冇關係

asset bubble burst

其他國家唔知，但美國的話，2008年個時聯儲局大量買債去放水，但同時推出一個政策，Interest on excessive reserves (IOER)。簡單啲黎講就係將錢放係聯儲局會有利息。由於銀行一時間太多錢，又擔心亂咁借出去會有壞賬風險，所以將大量資金放返落聯儲局，令到當時新增流動性並無一次過流入市場，防止惡性通脹發生。

..............

你可出咁既野，估你學歷唔低

佢行ZIRP zero interest rate policy 就真

你連 bond speculator (bank) 點利用eq 1 2 3 來頂住個money system 都未明

呢個講法好空泛。。。有時我見大家甚至同自己朋友傾開，先發現其實大家都講得好寬泛。同埋我成日覺得「支爆」本身有政治意涵。例如經濟差差地但係又出現「重大政治轉變」，好多人似乎又覺得算係爆；但如果陷入長期衰退但政制「繼續穩定」呢，大家又唔會算爆咗。。。

你件沈三清係乜水？ 我只想知，你係唔係有能力上左岸定未？

唔係做緊野?
海關 呢個月 帶13萬現金黎香港就要解釋咩原因喎

已經block咗呢個煩膠

其實唔係有中共bump 錢入香港，香港人太多冇工業，應一路通縮，一般人要返大陸

外向形，得無煙工業點食咁多人？

鍾意樓主出文推D有料既人出黎

\bond speculator (bank) 點利用eq 1 2 3 來頂住個money system 都未明\我唔係讀經濟出身，可唔可以詳細講下？

我估兩件事唔一樣，大家做緊唔同嘢。

聯邦基金利率零息係整體性刺激經濟及加大/加快貨幣流動的大方向，但啲水量一次過太快湧入市場，其實並唔係好事。就QE言，最好係水快而量穩定適中咁流入市場。而IOER就係作為微調個量的措施，亦因此我先話佢其實係美國版外匯基金票據，因為其實佢地都可以為一時的水量的變化buffer: QE係水塘放水，IOER係層樓個水缸

咁的設計下，總水壓(水入市場的速度)同水量就穩定。事實上，每個月的實際流出水量可以有唔同，咁IOER就比個閥門比銀行、亦即係市場自己決定。果個月市場要少咗就用佢hold一下，要多咗就喺個小水缸拿多少少儲落的去用。佢個息其實唔駛高的，其實好似外匯基金票據咁，比指導利率或市場利率(如HIBOR)高少少，咁銀行就會有誘因用，反正佢本身都唔預你長期用。

呢點用聯邦基金利率做反而好，一來呢個係大benchmark，一郁就全部嘢都受影響，二來佢無IOER咁靈活 (唔通每兩個月就加加減減聯邦基金利率一次?)。

你講繄北韓。金仔都玩左三代，政制「繼續穩定」，人民自以爲世上最幸福。 so?

我唔係呢個意思。簡單講，我係話 (1) 好少人會好實在咁講出支爆即係點，例如「GDP由+6%幾年內變-5%」、「10%地方債/企業債違約」、「失業率15%」、「股匯跌40%」咁樣去定義或理解，同時(2)好多時大家都唔止視佢為經濟概念，更加視為政治概念

sorry, 我小學未畢業。講左你知你又唔會做得到。如果我做到，D錢多到點用都用唔晒。

讀經濟都唔一定識，我就未見張五常up過。唔知佢識唔識

唔啱啦。個利率你估點定，govt/fed/treasury 話乜就乜咩

你冇聽過GOFO？

其實講這些既冇用

所以用一個泡沬去掩一個泡沬

好似忍唔住要賴灘屎咁, 要柯到周圍都係
柯到周圍都係, 要清理, 要做好多野, 但呢個係一個撥亂反正機會, 其實歐美日經濟好多次危機, 撥亂反正先正路

但強國要用紅毛泥封住屎眼, 唔比賴, 咁咪睇下身體會點

有人就有消費，但如何介定消費強勁？望下委內瑞拉，一樣消費強勁。

利申我唔係支持樓主言論，除咗睇GDP，購物力，各類金融資訊外，我會睇埋美國鐵路及就業數據。

歐洲市場我好少留意，所以唔會評論

我覺得強國想繼續走高科技路線, 但由明搶變成暗偷, 當然全世界都防強國, 要偷唔易

現在強國只會愈來愈靠房地產, 只准升不准跌, 只准買不准賣
靠土地財政頂下去

我覺得其實我地講緊兩樣唔同嘢。

我唔係行內人，唔太清楚GOFO的實際操作，或者應該可以將佢理解為利用美元同黃金之間嘅息差做嘅期貨合約？如果無錯，咁其實個情況就好似之前一排港紙話俾人套息個情況，因為個理論操作係借港元>買美金>賺息差>兌港元>還港元，但實際個做法其實應該都係用遠期外匯合約去做。

如你所言，如果係speculator/ hedge fund，咁就當然係玩 GOFO，但銀行唔同，一來佢地的風險考慮唔一樣 (金價同匯價都可以好波動)，二來銀行仲有各種資本及經營要求，所以IOER (阿公活期) 雖然低息無肉食，但因為個出發點完全唔同，所以我覺得唔係無用。

當然如果係要搵快錢搵大錢的話，講 IOER呢啲係無用的。但我只會話：目標不同，需要不同。

歷史已經有晒劇情，大家可以谷歌89年大陸惡性通脹後結果。

睇清大局就知道當年民運唔單單自由咁簡單

學生 － 言論自由，民主政制
老百姓 － 官倒，貪腐問題
共匪/兵權 － 擔心文革重演

18/19年會唔會成為89事件30年後嘅翻版，我拭目以待。

PS：大家亦可以睇下90年李+X係度做緊咩嘢，大家跟住做就得。

支爆不似預期，但要走總要飛
香港不可再等你，不管有沒有機

給我體貼入微，但你手如明日便要遠離
願你可以留下共我曾愉快的憶記
當世事再沒完美可遠在歲月如歌中找你

咁我又唔覺得將「支爆」同時視為政治+經濟概念有咩問題，係覺得有時大家個定義都好模糊、人言人殊好難討論。如果好似你理解咁就好好多。撇開當時及個經濟複雜程度、規模及民眾的諗法同而家的差異，最少經濟果part可以睇返當時通脹數據、壟斷規模去到咩程度，同而家做到對比，睇下要去到幾嚴重先會出事。

+ 想法止用埋香港既外儲 同lock 起左既MPF

呢幾日人民幣對美金一直貶值
但對其他貨幣 例如歐元 冇貶值
又係度操縱匯率

國內本身都重稅，仲要用埋香港高樓價去支撐財政

諗起都扯扯地

但林鄭應該唔太熟經濟
講經濟應該鬍鬚曾最熟書

谷歌

仲有加速 sell 終身年金

唔係谷歌係咩呀，小學雞讀多啲中文

佢「話」自己掛一籃子，但根本無公佈過個成份

唔用中文咪得囉.....

幅度唔算多，始終共匪對人民幣操控力强。

現在我想睇維尼點樣去推高通脹，再透過信用度去鎖國

一係全中，一係全英，你有無見過西人溝通係又中又英。

現在主旨係討論財經和看法，唔係文字文法，你要又中又英，我唔挑戰（叉能住），但我喜歡全中文，因為小弟係香港出生中國人，寫繁體字，母語係廣東話。

麻煩你唔好借啲意拉埋我去落班共匪，貶低我文化教育水平

Google

真係冇聽過香港人將 google (動詞）叫谷歌（動詞）
如果要捍衛正統中文
倒不如將「谷歌」改成「網上搜尋」

其實歐美QE一樣封左屎眼
雷曼啲屎賴完一個QE就封左屎眼冇賴乾淨就又上返，睇左4-5年都未見佢有事，而家仲話好返開始抹返啲紅毛泥，其實呢個係咩玩法

我會寫沽狗，例如去沽狗搵下咁，廣東話點都係沽啱音過谷掛

lm

邊個話無事，早排德意志先被人爆咗話內部交易員做假數放水俾船東買船做新船，表面上金融數據做好，但實際上生意難做，中產都係抱住投資金融產品，錢搵錢嘅心態，最終大家手上都係一堆紙，唔係一個有創造力嘅工場和勞資。

個人睇法係佢哋清咗啲紅毛泥發現篤屎依家乾咗，塞住屎眼，如果抆就佢就流少少血，搽反少少藥糕就可以去返正常狀態再屙，點知侵侵話而家無得搽藥糕要直接抆走篤乾咗嘅屎，再嘰嘰吉吉就搵鐵通直插幫你解放

讀書少唔怪你，有空去雅虎搜尋下啦

人哋係讀谷高/歌，留意下外國人發音啦，正如香港好多人將skype讀成sky pe，事實上係讀sky p

唔想引發無謂罵戰，你哋不如去返學術台請教下嗰邊巴打英文

真係好無聊

邊個外國人會讀谷歌？

愛巴希望你繼續出post，借文分析或者從蛛絲馬跡推測都係一種分析，所有野沒有絕對正確或錯誤。作為一個有正常獨立思考的人，就算睇晒你post我都諗諗，都唔會100%信晒，但係非常感激有愛巴會出post引發大家思考。

我估有傻西真係跟足你的預測去炒股輸好多錢，走上黎又吠又吠成隻癲狗咁。係邊個大家都心知肚明，我嘗試去追查條友的留言，經常出現係炒股post，人地講咩佢就信到十足十，睇唔到條友有認真思考過人地講咩，呢條友請各位block撚左佢啦

其實可唔可以話中國用香港嚟幫佢承受惡果

或者搵香港嚟陪葬

下

呢d常識黎喎, 有乜好講

95%人民幣 5%其他貨幣

都叫一藍子啦

其實我覺得香港外匯儲已經比人郁住

但因為佢唔係透明, 無法證明我既想法

其實係吙流走咗好多美金

儲備咗好多人民幣？

講得好

你諗到既 佢都諗到

愛兄對依一期內地p2p倒閉潮有咩睇法？支爆導火線？

金融災難

篇野講得幾好，但縱觀全球，自從０８美國佬開始印銀紙開始，全世界都係咁做，又點止中國一個國家

分別就係 美國佬見經濟好會加息 搞縮表
大陸就就係咁降準 仲有排貶值

放水貶值，一為保出口，二為防違約氾濫，不過就正如上文所說，透支緊老百姓既勞動力，形形役役既成果被通脹吞曬
但點解中國經濟好時無加息，我諗同美國有關，美國佬太識玩依個遊戲，唉。

呢個post 有好多高質巴打

我諗只有1,6 係做到
其他唔會讓步 領土主權同自主研發係讓唔到步 2025 唔係唔做 係收埋做

降準係幫堆危企解決資金問題 同股市走勢沒絕對關係

08年QE時 沒嚴重通漲主因係沒將錢留係美國 而係將錢散出全世界 其中大陸係重點輸出 美元係成個玩法既核心

其實美國傳統收羊毛一直都係咁玩法
用美元地位去幫人推泡沫再收割
日本當年簽廣場協議就埋下左伏線
所以美國前幾年到以家都迫人民幣升值 又話佢係貨幣操縱國

超賣已收尾
熊証已過50%
新一輪再印錢
再推新規管同窗口指導
又開始彈

愛巴，可唔可以出POST講下貿易戰同政變?

比班沈字頭搞，就無謂多出聲

你無睇新聞？沈字頭日日話世界末日，然後下面D金融老師同班大陸佬講，沈字頭係我師傅，股市難搵食，投資黃金易賺

然後兜野敗哂人地副家產，個盤口成百億港紙，大生意
你查翻，就好易起到條Line，背後係邊個揸莊，但佢自己做到乾手淨腳，唔會有事

就算大陸比人拉，二三千萬擺平佢，碎銀黎